巴士佬係我英雄！

如果罷工不罷駕諗唔諗得過

日本的岡山縣岡山市早前就有一種稱為「集改札罷工」的方法：一間名為「兩備巴士」的運輸公司，它的工會成員於去年曾有兩天用白布覆蓋巴士內的收費用投幣箱，布上還貼上「不收車費」的告示。

工會有如此舉動，皆因當地政府批准另一公司所設的循環小巴路線將與兩備巴士的部分服務路線重疊，而且對方的車資將會更便宜，因此工會成員憂心公司營收會受到影響，最終令工作不保，因此便發起罷工向公司抗議。

工會原本計畫實施全面停駛的罷工，但及後經過勞資協商後，兩備集團答應工會於兩年內，保證就算是無法為公司賺錢的服務路線，都會維持營運，又承諾員工的薪資待遇在三年內不會調降等的條件。工會發言人表示，雖然他對公司的回覆無法感百分百滿意，但由於他們不能再給乘客添麻煩，加上在獲得公司一定程度的承諾後，所以便採行集改札罷工，以對公司給予盈收上的打擊。

工會這番舉動，旨在為同業發聲時只向公司施加壓力，卻不會對市民的生活產生影響（另一角度說，其實市民可免費搭車，更是有所得着）。或許香港以至其他地的運輸行業再有罷工行動時，可以參考兩備巴士工會的「集改札罷工」吧！